「他們想令我後悔恐懼」 智利230人遭警射爆眼失明

香港反修例抗爭引起國際關注，同一時期世界多地都有逆權運動，法國「黃背心運動」和智利反政府示威者，跟香港示威者一樣面對警察濫用暴力的問題，三個地方均有示威者被射傷眼睛甚至永久失明，其中智利情況最嚴重。當地反政府示威持續近一個月，230人被警察開槍擊中眼睛而失明。有團體相信當地示威者被射爆眼的個案，遠超出法國和香港的數目，有醫生形容示威者被射眼睛的情況有如「流行病」般擴散。

智利上月18日因地鐵加價觸發民眾上街示威抗爭，警民衝突每天在各區上演，警方施放催淚彈、橡膠子彈和水炮驅散示威者。總統皮涅拉（Sebastian Pinera）在示威的第一個星期，已出動軍人平亂，當日上街抗爭的18歲學生維萬科(Carlos Vivanco)聽見槍聲後立即拔腿就跑，怎料轉身查看槍聲來源時，左眼突然自動閉合、臉部開始流血，他那刻方驚悉自己的左眼被射傷，「他們想令我感到痛苦、羞愧、後悔和恐懼，可是這造成反效果，我的憤怒大於痛苦；仇恨大於羞愧，但只是針對那些射擊和殘害他人的人。」
維萬科因不滿嚴苛的經濟政策、高昂的生活成本，以及想追求社會平等，而走上自己所屬的社區拉平塔納（La Pintana）抗爭，其間卻遭警員向身體發射八發槍彈，維萬科見狀立即逃跑，怎料其中一發擊中左眼；另一發則射中其臉部，位置非常接近右眼，差點令他失明，「很明顯他們有這樣的能力，但我不認為他們有權好像屠夫般開火。」維萬科左眼被射至失明後，現在要戴上黑色眼罩作保護。
相關新聞：【黃背心一周年】過節聚餐與手足互相照應 示威者堅持信念︰我們還在

除了維萬科，35歲建築工人科拉佐(Cesar Callozo)亦被人射傷眼睛。科拉佐早前在首都聖地亞哥意大利廣場與其他音樂人合奏，他負責打鼓，「原本氣氛和諧，但突然感覺到眼睛受襲，我被擊倒地上。」科拉佐事後到薩爾瓦多醫院（Salvador Hospital）檢查受傷的右眼，他憶述事件時亦忍不住落淚。「很痛，我在地上扭動一下，疼痛開始減退，但我的臉部變得麻木。我隨後站起來大叫『他們不會打敗我』。」當日同樣求診的43歲伊圖里亞加(Nelson Iturriaga)，早前同樣在示威期間喪失一隻眼睛，他目前只希望能夠恢復視力，「他們(警員)簡直是火上加油，街上卻有人仍為尊嚴抗爭。」
本月9日，21歲學生加蒂卡（Gustavo Gatica）在示威期間被警方射爆雙眼，結果觸發更多人上街示威，包圍加蒂卡接受治療的診所，並戴上眼罩聲援加蒂卡，討伐警方過度使用武力的惡行。
薩爾瓦多醫院眼部外傷醫生洛庇絲(Mauricio Lopez)形容，當地出現失明的個案有如「流行病」般擴散。「我從事眼科醫生20年，我不認為智利史上曾發生類似事情。」
智利醫療機構表示，至少230人失去視力，其中50人要安裝假眼。智利醫學院的梅薩醫生(Patricio Meza)說︰「這意味着病人不只失去視力，也失去他們的真眼。我們正面對一次真正的醫療危機，在三周內發生的醫療緊急狀況，我們收到很多宗涉及眼睛中彈造成的眼部併發症。」
有醫生早前接受《紐約時報》訪問時表示，半徑為六到七毫米的橡膠球，如此細的小球被大衝擊力射出，眼球被射至如花朵般綻開，而這個傷害非常難修復。另有醫生表示，智利發生反政府示威短短8至9日內，已錄得多宗射爆眼的投訴或醫學報告，而這些數目遠高於發生持久示威的法國、克什米爾和巴勒斯坦，形容這情況有如「殘害」。
智利自爆發反政府示威以來，造成至少24人死亡，2,365人受傷入院，大約7,000人被捕，而警方亦有800人受傷。為了平息民怨，當地檢察官正調查1,000多宗安全部隊涉嫌虐待示威者的行為，當中包括酷刑和性暴力案件。另有1,000多宗舉報仍有待調查，當局相信受害人數實際上有更多。
法國因反對燃油價格上漲和生活成本高企，自去年爆發的黃背心示威行動，至今仍未平息。法國警方同樣被示威者投訴過度使用武力，而警員以包括爆炸性手榴彈和閃光彈等武器對付示威者，令他們身體遭受嚴重傷害，截至本周三錄得的數字顯示，當地有至少24人因此失明；另有5人喪失一隻手；更有人被炸掉睾丸。當地的監警局自去年起接獲過百宗投訴警員的案件，暫時只有兩人被控告，其中一人被影到掌摑示威者；另一人則被影到向示威者投擲石頭。
法新社/美國《紐約時報》/The Local/ France 24

加油

他們在打的是「中共政權保衛戰」，而你們僅僅是在打「香港生活方式保衛戰」
—————————————————-
（一） Be Water(水聚散) 不能變為Be Castle（碉堡戰、陣地戰）
對付Be Water，第一就是分化，把勇武派、和理非派拆分，第二步是下餌，引誘勇武派進入「必守的陣地」，刺激他們建立碉堡，最好所有的勇武派都集中進入少數陣地（例如四所大學），然後隔絕、撒網、一舉成擒。
（二） 從「誰才是暴徒」辯論陷阱脫身
港人對抗港府還算旗鼓相當，畢竟兩邊都是被法治洗禮過的香港人，但是港人對付中共的無底綫宣傳統戰技能，坦白說，還是太嫩。世人關心香港事態的焦點從「港人要自由、要自治」，變成「人民和政府誰才是暴力方」的辯論，這正是北京要製造的焦點轉移。
（三） 一切回歸三個字 – 真普選
核心訴求只有一個：真普選，一切口號、行動、宣傳，都環繞真普選這單一訴求展開，這樣，世界聽得懂，連中國內地人民都聽得懂。

推

痴線